\lecture{3}{drp 1 March 12:40}{Нене вводная}

\section{Основы теории вероятности (по воспоминаниям)}

Теория вероятности изучает явления, о которых с уверенностью нельзя сказать
произойдут они или нет. В основе теории вероятности лежит \textit{эксперемент}.
Закон устойчивости частот -- основной закон ТВ:
\begin{equation} \label{eq:1}
  \frac{\mu}{N} \xrightarrow[N \to \infty]{} p \in [0,1],
\end{equation}
\begin{eqexpl}
	\item{$\mu$} число появления явления (события);
  \item{$N$} число экспериментов, в результате которых может произойти явления
  (событие).
\end{eqexpl}

Случайность может быть в силу непредсказуемости или в силу того, что исследование результата является черезвычайно трудным.

Каждый эксперимент, в результате которого реализуется случайное событие, влечёт за собой появление каких-то исходов -- элементарные события (исходы):
\[
\{\omega\} = \Omega
  .\]
$\Omega$ может быть конечным, счётным и более чем счётным.

Если $\Omega$ конечно или счётно, то мы говорим о дискретном пространстве (множестве) элементарных исходов (события отстоят друг от друга). Для моделирования можно дать любое дискретное множество.

Пусть $\Omega$ дискретно. Тогда каждому события ставим в соответствие число:
\[
\omega \to p(\omega) > 0, \; \sum_{\omega\in \Omega} p(\omega) = 1
  .\]
\[
A\subset \Omega, \; A \text{ -- событие}, \; p(A) = \sum_{\omega\in A} p(\omega)
  .\]

Если исходов конечно ($n$) и $p(\omega) = \frac{1}{n}$, тогда:
\[
P(A) = \frac{m}{n} = \overbrace{\frac{1}{n} + \dots \frac{1}{n}}^{m}
  .\]

Правило (\ref{eq:1}) -- правило задания вероятностной меры на $\Omega$, а пара $(\Omega, P)$ -- дискретное вероятностное пространство.
\begin{gather*}
  P(\stackrel{V}{\emptyset}) = 0 \\
  P(\Omega) = 1 \\
  A + B = A \cup B \\
  A \times B = A \cap B \\
  P(A + B) = P(A) + P(B) - P(A\times B) \\
  \overline{A} = \Omega \setminus A
\end{gather*}

\begin{пример}
  Бросают две игральные кости
	$A$ -- сумма очков равна $6$.

  \textit{Модель 1}. Исход: упорядоченная пара чисел (очков); исходы можно считать равновозможными. Количество исходов
  \begin{gather*}
    n = 6\cdot 6 = 36 \\
    p(\omega) \to \frac{1}{36} \\
    |\Omega_{1}| = 36 \\
    m = 5 \\
    P(A) = \frac{5}{36}
  \end{gather*}

  \textit{Модель 2}. Исход: неупорядоченная пара чисел (очков).
  \begin{gather*}
    |\Omega_{2}| = 6 + \binom{6}{2} = 6 + 15 = 21
  \end{gather*}
  Например: $(1, 1)$ выпадает в $2$ раз реже, чем $(1, 2)$, так как могут выпасть пары $(1, 2)$ и $(2, 1)$.
  Все исходы вида $(i, i)$ выпадают с одинаковой возможностью ($i=\overline{1,6}$);
  Все исходы вида $(i, j), i\neq j$ выпадают с одинаковой возможностью.

  $p_{i}$ -- вероятность выпадения $(i, i), i=\overline{1, 6}$.

  $p_{k}$ -- вероятность выпадения $(i, j), k=\overline{7,21}$.

  $p_{k} = 2\cdot p_{i} \implies 6\cdot p_{i} + 15\cdot 2\cdot p_{i} = 36\cdot p_{i} = 1$. Имеем
  \begin{gather*}
    p_{i} = \frac{1}{36} \text{ -- вероятность дублей;} \\
    p_{k} = \frac{2}{36} \text{ -- вероятность не дублей;}
  \end{gather*}
  Таким образом:
  \[
    P(A) = \frac{1}{36} + 2\cdot \frac{2}{36} = \frac{5}{36}
    .\]
\end{пример}

\subsection{Произвольное пространство элементарнах исходов}

$\Omega$ -- множество любой природы.

$\mathbb{A}$ -- множество событий.

$A\in \mathbb{A} \implies A\subset \Omega$

\begin{пример}
	Стреляем с равной вероятностью по круговой мишени. $\omega$ -- точка мишени,
  $\Omega$ -- множество точек круга.
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \draw (10,0) circle (50pt);
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
  Мы не можем каждой точки мишени сопоставить $p(\omega)$. Таким образом нужно
  использовать что-то, что позволит просуммировать более чем счетное множество
  точек -- интеграл. Событиями являются только те фигуры, у которых определена площадь (т.е
  мы исключаем отрезки, кривые, линии и так далее).
\end{пример}

Таким образом, $\Omega$ должно быть измеримо (понятие меры).
Измеримость означает описания множества $\mathbb{A}$ -- алгебра множеств (событий), если для него выполняется три условия (аксиомы):
\begin{enumerate}
	\item[$A1.$] $\emptyset \in \mathbb{A}, \Omega \in \mathbb{A}$;
  \item[$A2.$] Если $A\in \mathbb{A}, B\in \mathbb{A}$, то $A\cup B\in \mathbb{A}, A\cap B\in \mathbb{A}$;
  \item[$A3.$] Если $A\in \mathbb{A}$, то $\overline{A}\in \mathbb{A}$
\end{enumerate}

НЕРЕАЛЬНЫЙ ФОРМУЛЫ:
\begin{gather*}
  \overline{A\cup B} = \overline{A}\cap \overline{B} \\
  \overline{A\cap B} = \overline{A}\cup \overline{B}
\end{gather*}

Введем аксиому:
\begin{аксиома}[$A2'$]
	Для любой последовательности $A_1, \dots A_{n}, \dots $ такой, что $A_i\in\mathbb{A}$
  \[
    \bigcup_{k=1}^{\infty} A_{k} \in \mathbb{A}, \; \bigcap_{n=1}^{\infty} A_{n}\in \mathbb{A}
    .\]
\end{аксиома}

\begin{опр}[$\sigma$-алгебра]
  Множество $\mathbb{A}$, для которого выполняются аксиомы $A1, A2', A3$ называется \(\sigma\)-алгеброй
  \[
  \sigma(\mathbb{A})
    .\]
  Всякая $\sigma$-алгебра является алгеброй, но не наоборот.
\end{опр}

Таким образом
\[
(\Omega, \mathbb{A}) \text{ -- измеримое пространство}
  .\]

Остаётся определить вероятностную меру. Колмогоров решил эту проблему вводом аксиом:
\begin{аксиома}
  .
  \begin{enumerate}
    \item[($P 1$).] Вероятность -- неотрицательная функция, определенная на алгебре (\(\sigma\)-алгебре множеств)
    \[
      P(A) \geq 0, \; \in \mathbb{A} (A\in \sigma(A))
      ;\]
    \item[($P 2$).] $P(\Omega) = 1$;
    \item[($P 3$).] (Счетной аддитивности) $\forall A_1, A_2, \dots : A_{i}\cap A_{j} = \emptyset (i\neq j); P(\bigcup_{n=1}^{\infty} A_{i}) = \sum_{n=1}^{\infty} A_{n}$;
  \end{enumerate}
\end{аксиома}

\subsection{Независимость событий и экспериментов}

\begin{опр}
	$A$ и $B$ независимы, если $P(A\cdot B) = P(A) \cdot P(B)$ (вероятность того, что событие $A$ произойдет, не зависит от того произошло ли $B$).
\end{опр}

$P(A | B)$ -- вероятность $A$, если известно, что $B$ произошло; вероятность $A$ в пространстве $\Omega_{B}$.
\begin{gather*}
  A_{1}, \dots , A_{n} \\
  P(A_{i}\cdot A_{j}) = P(A_{i})\cdot P(A_{j}), i \neq j \text{ -- попарная независимость;} \\
  P(A_{i_{1}}, \dots, A_{i_{n}}) = P(A_{i_1})\cdot \ldots \cdot P(A_{i_{n}}) \text{ -- независимость в совокупности.}
\end{gather*}

Для биномиальной модели (Боровков ``Лекции по теории вероятности'') можно построить:
\begin{gather*}
	\Omega = \{\underbrace{(0, 1, 0, 1, \dots, 0)}_{n}\}, \; |\Omega| = 2^{n} \\
  \omega_{i} = (0, 1, 0, 1, \dots , 0) \to  p^{m}(1-p)^{n-m}, \; p\in (0;1) \\
  P_{m} = C_{n}^{m}\cdot p^{m}(1-p)^{n-m}
\end{gather*}

Можно рассматривать последовательность независимых экспериментов:
\begin{gather*}
  \begin{matrix}
    E_{1} & E_{2} & \dots & E_{n} \\
    A_{1} & A_{2} & \dots & A_{n} \\
  \end{matrix} \\
  E_{1}\times E_{2} = (\Omega_{1}\times\Omega_{2}, \mathbb{L}_{1}\times\mathbb{L}_{2}, P)
\end{gather*}

Дискретный случайный процесс можно рассматривать как последовательность экспериментов.

Поставим каждому исходу некоторое число:
\[
\xi(\omega): \; \omega \to x\in R
.\]
Потребуем измеримость этой функции (что означает $\{\omega: \; \xi(\omega) < c\}\in \mathbb{L}, (\Omega, \mathbb{L}, P)$)
\begin{gather*}
  F_{\xi}(x) = P(\xi < x) \\
  \lim_{x \to -\infty} F(x) = 0, \; \lim_{n \to +\infty} F(x) = 1
\end{gather*}

\subsection{Числовые характеристики}

Математическое ожидание:
\[
  M\xi = \int_{\Omega} \xi(\omega) P(d\omega) =
  \begin{cases}
    \sum_{i} x_{i} P(\xi = x_{i}), \xi \text{ -- дискретно} \\
    \int_{R} x dF(x) = \int xf(x)dx, \xi \text{ -- непрерывно}
  \end{cases}
.\]
\[
\begin{array}{c|c|c|c}
	\xi & 1 & 2 & 3 \\
  \hline
  p & \frac{1}{4} & \frac{1}{3} & \frac{5}{12}
\end{array}
  .\]
\[
  F_{\xi}(x) =\begin{cases}
    0, \; x \leq 1 \\
    \frac{1}{4}, \; 1 < x \leq 2 \\
    \frac{7}{12}, \; 2 < x \leq 3 \\
    1, \; x > 3
  \end{cases}
.\]

\begin{gather*}
  \int_{r}xdF(x) = 1\cdot \frac{1}{4} + 2\cdot \frac{1}{3} + 3\cdot \frac{5}{12} \\
  dF(x) = \begin{cases}
            0, \; x \neq 1, 2, 3 \\
            \frac{1}{4},\; x = 1 \\
            \frac{1}{3}, \; x= 2 \\
            \frac{5}{12}. \; x = 3
          \end{cases}
\end{gather*}

Таким образом, математическое ожидание -- среднее значение при бесконечном числе исходов.

Дисперсия -- мера разброса:
\[
D\xi = M(\xi - M\xi) \geq 0
  .\]

%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
